|   |   |
|---|---|
|Fonte |Partidos Políticos|
| Metodologia|Foram considerados como programas eleitorias os documentos assim indicados nos sites dos partidos/coligações ou, quando não disponibilizados nesses portais, os documentos entregues pelos próprios partidos à Renascença.<br> Quando os programas políticos estavam sob a forma de documentos não editáveis - isto é, em formato .pdf - a Renascença teve de proceder à sua transformação para ficheiros .txt. Esta conversão exigiu a consequente "limpeza" de dados, como a eliminação do texto que surgia em cabeçalho ou rodapé. Procurou-se sempre manter ao máximo a integridade dos textos dos programas políticos.|
| Análise | A análise foi feita em R, e pode ser consultada [aqui](main.md). Os ficheiros considerados para a análise podem ser consultados aqui. No caso da CDU, e porque os dois partidos que compõem esta coligação apresentam cada um um documento próprio, considerou-se como programa político da CDU a junção dos dois documentos do PCP e do PEV. <br> Para que a análise quantitativa produzisse resultados significativos, foram eliminadas algumas palavras recorrentes na língua portuguesa que não acrescentam muito ao significado dos textos. As palavras que a Renascença não considerou podem ser consultadas aqui. <br> A análise de sentimento recorreu ao trabalho de Saif M. Mohammad e Peter D. Turney que, através de crowdsoursing, criaram uma base de dados com 14.183 palavras que atribui um valor booleano (1 ou 0) a um ou mais dos oito sentimentos básicos definidos na teoria de Robert Plutchik, que define oito sentimentos básicos. <br> Esta análise de sentimentos não toma a palavras no seu contexto frásico que, como sabemos, pode variar muito. Além disso, a classificação das palavras foi efetuada em Inglês, tendo os autores procedido depois à sua tradução. Apesar de os autores garantirem que, daquilo que puderam observar, uma grande maioria das classificações feitas "serem estáveis em várias línguas", estamos conscientes de que uma classificação do mesmo género feita por portugueses e a partir de uma lista de palavras em português seria mais eficiente. No entanto, não foi encontrada uma base de dados com essas caracterítiscas. <br> A lista de palavras e a respetiva classificação de [Saif M. Mohammad e Peter D. Turney](https://saifmohammad.com/WebPages/NRC-Emotion-Lexicon.htm), do National Research Council Canada, pode ser consultada aqui. <br> Relativamente ao uso do teste de Flesch para avaliar a legibilidade dos documentos, importa ressalvar que este teste não interpreta o conteúdo do texto, tendo como variávies o comprimento médio das frases e o número médio de sílabas por palavra. Este teste estatístico foi desenvolvido originalmente para a língua inglesa - uma língua que tem menos sílabas por palavra. Adaptamos o teste para a língua portuguea somando 42 pontos aos valores originais do teste, à semelhança do que fizeram [quatro investigadores da Universidade de São Paulo](http://www.nilc.icmc.usp.br/nilc/download/Reltec28.pdf).<br> Para além dos [programas dos 17 partidos que concorreram às Eleições Europeias de 2019(em .txt)](manifestos-europeias/manifestos_clean), alguns dados como o [sentimentos mais presentes por partido/coligação](manifestos-europeias/sentimentos_partido.csv)e as [palavras mais usadas em todos os programas políticos](manifestos-europeias/top_palavras_mais_usadas.csv)podem ser consultadas neste repositório.|
| Artigo(s)|[O que dizem os programas dos partidos para as europeias? Confia em mim, mas não me leias](https://rr.sapo.pt/multimedia/152006/o-que-dizem-os-programas-dos-partidos-para-as-europeias-confia-em-mim-mas-nao-me-leias)|